獨立導演 記錄亂世激情「望大家不要遺忘」

2018年09月28日

獨立導演 記錄亂世激情「望大家不要遺忘」

陳梓桓重回龍匯道迴旋處，該處正是他拍攝紀錄片《亂世備忘》的開端。李家皓攝

夜裏空無一人的龍匯道迴旋處，抗爭者高喊「無畏無懼」的聲音在空氣中迴盪，這是《亂世備忘》中令人震撼的序幕，亦是80後導演陳梓桓拍攝雨傘紀錄片的開端。四年來他走過日、台、歐洲大大小小紅地氈，甚至取得奧斯卡入場券，今日重遊舊地回望過去，是年輕人的吶喊和淚水將他由旁觀者推上參與者之路，更當上獨立電影導演。

《亂世備忘》講述多個年輕人在旺角、金鐘佔領區的故事。劇照

年輕抗爭者在龍匯道迴旋處與警察對峙，陳梓桓就是因這一幕開始拍攝《亂世備忘》。

「嗰個場面幾觸動到我，
當時嗰班人好有理想，
好有改變社會嘅勇氣。」

在大銀幕容不下自由創作的香港，他認為獨立電影仍有放映空間，甚至是一種傳承，告訴這一代不要忘記，告訴下一代真正的香港歷史。

龍匯道迴旋處曾經放置了不少雨傘藝術裝置，與陳梓桓重踏這個空空的圓形石階，放眼望去車輛熙來攘往，是不一樣的風光，令他憶起那不一樣的晚上。

四年前的9月26日雙學發起重奪公民廣場行動，當時在場拍攝罷課的陳急急拿起錄影機拍攝。凌晨時分他站在迴旋處旁，剛好遇上學生與警察對峙，戴着口罩、以膠枱布遮眼的學生手挽手站着，聲淚俱下向警員解釋自己在爭取甚麼，警員卻無動於衷，「嗰個場面幾觸動到我，當時嗰班人好有理想，好有改變社會嘅勇氣」。亦因此開始《亂》片的拍攝。

陳梓桓於城大政策及行政學系畢業，傘運前曾參與反高鐵、反國教等運動，但他坦言只是旁觀者，往往躲在攝影機後逃避，「（清場時）警察問我係咪記者，我會話係，然後退返出去」。但2014年那一夜，他決定留下來，作好被捕的準備，「嗰刻先覺得係參與者」。

不少人因傘運改寫人生，一直想拍攝劇情長片的陳梓桓決心拍攝更多社會議題紀錄片，縱使《亂》片放映初期，連登上大銀幕都困難重重，「2016年嗰時不停試推，覺得可以測試下創作自由，特別係入圍咗金馬獎（最佳紀錄片），但唔係好成功」。僅有小型戲院放映了小量場次。

陳梓桓去年在日本山形國際紀錄片影展獲亞洲新浪最高賞「小川紳介獎」。互聯網

2014年陳梓桓拿着攝錄機穿梭佔領區，終拍成揚威海外的紀錄片《亂世備忘》。

「佢話如果到時我變咗，
就播返段片畀我睇，
打醒我。」

他其後帶着這部小本製作往外跑，參加過溫哥華等影展，去年在日本山形國際紀錄片影展獲亞洲新浪最高賞「小川紳介獎」，獲報名角逐奧斯卡最佳紀錄片資格。紀錄片登上日本大銀幕，連台灣亦有電視台購入播放權，但在香港的迴響似乎不及《十年》、《地厚天高》，陳坦言不感到灰心，因透過社區放映等，近年獨立電影越來越有市場，「觀眾、題材越來越多，多咗年輕創作者，獨立電影未必係倒錢落海」。

《亂》片早前到馬來西亞巡迴放映，正值馬國執政聯盟半世紀以來首度丟失政權，陳視為啟發，「大家以為冇希望，但改變往往就喺大家預料唔到嘅時候出現」。

後傘運踏入第四年，他認為觀眾漸漸由不想回望到願意重新面對，電影就如一種提醒。陳指片中男主角曾擔心自己20年後的變化，「佢話如果到時我變咗，就播返段片畀我睇，打醒我」。

陳認為影像的力量就是令大家不要遺忘，在紅色資本控制資訊的情況下更是一種傳承，「畀二、三十年後嘅香港人睇返今日嘅香港」。

記者鍾雅宜

上一則
上一則
蜘蛛仔投身NGO「我想留低付出更多」

下一則
下一則
演藝人物：周潤發的斷捨離 (李志豪)

蜘蛛仔投身NGO「我想留低付出更多」

是他也是你和我 傘運四年仍追夢從義載到輸區選 貨Van司機再儲彈藥

由嘉年華開始，呢個佔中就已經失敗

打手？